# **Introducció als bucles en bash scripting**


Recordem que la repetició o iteració d'un procés és el que anomenem bucle o cicle i en el nostre estil de programació consisteix en repetir diverses vegades una sentència fins que una certa condició canviï d'estat (de true a false o a l'inrevés).

Al bash, com la gran majoria de llenguatges de programació disposem de diferents estructures per representar el procediment que representa aquesta estructura, ens centrarem en dues: while i for.

No jugarem amb l'estructura until. Considerem que és redundant aprendre les dues estructures ja que until no ens aporta res si dominem while. De fet while és llegeix com “repetir les següents instruccions MENTRE aquesta condició sigui certa” i en canvi until es llegiria com “repetir les següents instruccions FINS QUE aquesta condició sigui certa”. De totes maneres si algú vol jugar: man bash

 ### while

Com ja hem avançat, l'estructura while executa una sèrie de sentències (ordres en el nostre cas) mentre una certa condició sigui True. Aquesta definició general (que serveix per a molts llenguatges) l'apliquem al nostre llenguatge de bash scripting recordant que l'expressió que avalua while és una ordre o llista d'ordres i que un “True” per a nosaltres vol dir errorlevel igual a 0 (en canvi qualsevol errorlevel diferent d 0 seria “False”)

>**while**  ordre1
  do
	> ordreA
	 ordreB
	   ordreC
	...
done

O sigui que repetirem les ordres ordreA, ordreB, ordreC .. mentre ordre1 em retorni errorlevel 0 (true).

#### Exemples:
    1. Fem un compte enrere (des de 8 per exemple)


>crono=8       
while [ $crono -gt 0 ]
do
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;	echo -en "\r$crono"
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;	crono=$((crono-1))
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;	sleep 1
done
echo -e "\rboooom"


    2.  Mostrem els diferents arguments que li passem per la línia d'ordres.

>while [ $# -ne 0 ]   # o també  [ $# -gt 0]
do
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;echo $1
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;shift
done


###### Altra solució:

>argument_num=1
while [ $argument_num -le $nombre_arguments ]
do
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;eval echo \$$argument_num
		&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;argument_num=$(($argument_num+1))
	done



    3. Fins que no escollim “s” o “n” com a resposta a una pegunta d'un read no sortim d'un bucle.

while [ "$resposta" != "s" ] && [ "$resposta" != "n" ]
do
	echo "escull 's' o 'n'"
	read resposta
done


### For:

for  variable in  col·lecció d'elements
do
           &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;ordre1
          &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ordre2
           ...
	done

#### Exemples:
	for  numero  in   1 2 3 4 5
	do
		echo “el número actual és $numero”
	done

    4. Compte enrere amb un bucle for (tipus foreach )
       Podem utilitzar l'ordre seq:   
       seq 1 5

       sequencia=$( seq 10  -1 1 )   # seq FIRST  INCREMENT LAST
       for i in $sequencia
       do
           echo "número: $i"
       done

    5. Amb un while mostreu les línies que es reben per la línia de comandes afegint la cadena:
       “Línia:”

       while read line
       do
           echo "Línia: $line"
       done

       OBS: tant si passeu un fitxer per la línia d'ordres com a entrada estàndard com si no passeu res l'script funcionarà igualment.

    6. Fem el mateix d'abans però mostrant a més el número de caràcters de la línia.
       while read line
       do
           echo "Línia: $line"
           echo "$(echo -n $line|wc -m) caràcters"
       done


    7. Fem l'exercici 5, però amb un for: (*)

       for line in $( cat )
       do
           echo "Línia: $line"
           echo "$(echo -n $line|wc -c) caràcters"
       done


       En realitat no funciona be, no fa el mateix que el nostre while. Si penses que sí que ho fa be, potser és que no has fet servir cap línia amb més d'una paraula.
       Que és el que passa ?
       Per resoldre-ho ens mirarem la pràctica IFS

       Per cert, la pràctica conté un password. Es veu que és fàcil d'extreure a partir del document: Madiba.txt. Només heu d'ordenar les línies del text alfabèticament, després agafeu el 3er caràcter de cada línia i ja tindreu la contrasenya, bé només us faltarà treure el salt de línia, però per vosaltres el “tr” no té secrets oi ? (No deixeu de llegir el que deia aquest savi)
